中國網絡長城一開始封鎖目標針對「法輪功」？Google等科技巨頭又係咪文明社會嘅網絡長城

// 說到中國，很多人都會戲稱他是「牆國」，因為中國政府會把網路分成「牆內」跟「牆外」兩個世界，不過你知道這個「牆」到底是怎麼運作的嗎？今天，就讓我們來聊聊「中國的網路防火長城」吧！

中國政府對內的網路監控也不是什麼新鮮事，而中國這一切的「數位威權」或許都可以從他們的「網路防火長城」開始說起。剛好，這次我們接到了《游擊文化》的邀請要來跟大家介紹這本非常精彩的好書：它叫做《牆國誌》這本書的作者，是常駐在香港的CNN記者－詹姆斯・格里菲斯他花了好幾年調查、研究中國的防火長城是怎麼從「對內的監控和審查」逐漸發展、演進為「對外的攻擊與滲透」，書中詳細描述中國是怎麼利用著網際網路的自由反過來影響了「牆外的世界」，甚至把這樣的網路長城科技輸出給其他的威權國家進而影響了更多人的自由和民主的生活。

這本書一出版就受到不少研究中國侵略的專家學者推薦，是對中國網路監控議題有興趣的人，不可錯過的好書，那我們就趕快來看看這本書的精彩內容吧！

《牆國誌》這本書呢，主要分成四個章節，分別是「牆」、「盾」、「劍」以及「戰爭」我們接下來會依照這個順序挑出最精華的內容跟大家分享。那首先，第一個章節，「牆」就是在講中國舉世聞名的「網路防火長城」，到底是怎樣蓋起來的，作者一開始就提到，直到1994年為止，整個中國大約只有2000人能夠連上網，但在兩年內，商業網路服務上線後，不少線上討論區接著一個一個開張，許多人積極地討論敏感話題以及被禁止流通的資訊，而這就引來了中國高層的警覺心。

在1996年，當時的總理李鵬簽署了一條暫行規定，裡面提到「國家對網際網路及其未來發展有絕對的控制權」，這可以說是中國傾全國之力，控制網路的起點，而大家所通稱的這個「牆」呢，其實可以分成兩個部分，第一部分是從全球進入中國的資訊流，這部分是靠著「防火長城」阻擋的。第二部分則是中國內部的資訊流，這部分則是透過「金盾工程」來控管，他們會檢視每一個通過的流量片段，如果是禁止的資訊，就會把它斷開連結，斷開鎖練、斷開一切的牽......那這部分的技術細節，大家有興趣的話看看書裡面的介紹。

而這個防火長城建立起來以後一開始最主要的封鎖目標就是針對「法輪功」，1990年代初期，法輪功在中國非常盛行，但由於太受歡迎，所以逐漸從單純的養生運動成為一種宗教信仰，全盛時期可能有數千萬人修練。大約從1996年開始中國官方開始限制打壓他們，在1999年4月法輪功爆發了一場大規模的抗議行動，從那之後，在中國的網路上跟法輪功有關的資訊都會被非常嚴密的審查，只要是對法輪功的正面評價甚至是單純提到法輪功的相關詞語幾乎都會被刪除過濾，可以說法輪功的相關資訊以及信眾們的一舉一動就是防火長城的頭號對手。

而第二個章節，「盾」講的則是整個防火長城的規模，開始大幅擴張的經過，當時中國的領導人江澤民非常重視網路的審查，他覺得網際網路的發展帶來許多「新的問題」，尤其是「迷信、色情、暴力以及其他有害信息，因此中國中央頒布了數十項規章，除了規定網路上的內容必須要「健康又文明」，整個網際網路也要「為社會主義服務」並且「維護國家利益和公共利益」，也就是說，我們現在看到中國網路的樣貌大致上就是從這個時期奠定下來的。

不過這個審查技術的強化可不只是中國官方的事情，當年美國矽谷的幾家大企業其實也出了不少力氣，書中有提到當時不管是Yahoo還是Google都曾經為了打入中國市場，而配合他們的內容審查政策，在搜尋引擎中過濾各種內容。而當時的Yahoo甚至還提供了一名記者的email內容給中國政府，導致他因此被依「洩露國家機密」判處十年有期徒刑，這些作為，也讓Yahoo在當年被「無國界記者」這個國際組織封為「中國公安同路人」…… //

全文：
YouTube原片：

YouTube機頂盒係燕子生命針對在囚手足嘅project，在囚手足能夠接觸外間資訊的渠道寥寥可數，燕子生命會每星期從 Youtube 上挑選唔同種類嘅專題影片製成謄本、印刷做信件再寄到在囚手足手上。

同時亦會挑選部份寄俾在囚手足嘅謄本與大家分享！歡迎有興趣嘅在囚手足親友能自行下載再印刷成信件，網站有更多我哋製作嘅時政、哲學同歷史影片謄本可以下載！

請我哋飲一杯咖啡支持十年路上嘅各項工作

自推

再自推

自推再自推

你都係全職連登仔 成日見到你

佢啲片算比較中立同資料齊

推post師

push

燕燕

pushpush

豬豬巧耐冇見

推一推

有冇人一齊討論吓google twitter呢班人嘅審查同中國有咩分別

推推推

冇人

成日見到你

都成日見到你

pishhhh

上咗熱門

你個user name都望到記得哂

為咗正氣嘅連登出一分力

其實嚟嚟去去都係個班人

推

唔同就係，民主制度係歷史上黎講，懂得自我修復。

blocked

因為近排發現睇美國大選同中共笑話仲好睇過睇小說

但係其實諗深一層 一啲都唔好笑

pushpushpushpushpushpush

pushpushpushpush

可唔可以講下facebook
大家如果成日屌5毛
會用到支那人、蝗蟲之類用詞
但往往會突然間被ban，小則一日半日，重則一個月
而支那五毛多數冇事
後來唔去公開群，怕俾人篤灰
自己fb或者私group屌都俾人ban
先至知，原來fb有AI，一見人寫呢d字就會自動做野
頂佢個肺，就係用呢樣野害死幾多文宣師

pepe

萬萬

今日先有個手足開post講呢樣嘢
之前見d手足講過youtube都有呢個問題
更加唔好講d youtuber 黃標嘅問題

hi地獄絲

個post唔識上

我係受害者
後面用澳豬、廣豬串沃門同廣州親支人士都可以30日, DLLM

點解一開學術post 就靜曬

開膠post 玩標題就勁多人

我返完工開連登都總會見到濟兄

facebook？
facebook ban account嚴重過其他platform好多

係，而家多數ig或者mewe
但係後者而家又要重新聚人

我身為連登巴絲，我都睇唔透連登巴絲兄口味

ig做唔到討論呢個功能
Facebook真係好難取代 有個慣性係到

但係可能改個on9啲嘅標題 用返呢個content都會上到好高

咁我鍾意攝影，ig好用好多
而Fb真係老鬼多，尤其d廢老
佢咁搞真係加速師，搬啦

有d睇頭

ig 排哂啲相出嚟就睇落易d搵個資訊
但唔夠deep

真係慘

不過, ig都好賤
將fb個Algorithm 引入
搞到d人好易被action block
今次搞到咁，好希望facebook被分拆
最少要拆返fb, ig同whatsapp

fu lee da fuck ho

d科技巨頭太有力量
好難拆佢地

辛苦曬你地

why not
你睇上世紀
油企就係俾美國政府嘅法案分拆
有跡可尋

share下俾大家睇 唔好浪費

班科技巨頭同美國傳統精英同一陣線
當佢哋利益仲係一致嘅時候就難啲
但係風向一轉就難講
當然希望可以拆哂班仆街

而家搞到咁，唔拆唔得
返唔到轉頭架喇

見到twitter同facebook今次嘅所作所為
咁都得

上咗熱門都得19個正評 真係可憐

其實係
好極端下，有班人會瘋狂係分享自己生活點滴
有班人就只會偷窺人地生活（包括我）

係我頭先未俾正皮

冇用social media 好耐

燕女

燕仔

控制<傳播>嘅能力

不論係知識或病毒, 都可以令你擁有財富.

事實上google係最恐怖

Tw fb 禁起碼你都知

Google 只要你一用佢

就可以透過表示唔同搜尋結果影響你收到既資訊 從而影響你既想法

例如阿拉伯之春 果時唔同人搜尋開羅
開放派結果係政府鎮壓
保守派結果係暴動
外國人結果係旅遊

佢比大陸更恐怖 因為你自以為自由
但其實一切都會影響你

邊度開台好
定唔開

開啦支持

今日開唔開蘋果po

咁sad嘅

microsoft, apple, google 長城

用 linux

真係好肉酸，如果真係清算
呢兩個老闆同管理層一定要坐監

拉

Push

好累

憎人富貴厭人貧姐

辛苦了

香港人都係

假中立
讀稿機

點都有人反
只係台灣多人啲
你會易啲見到

冇咩嘅，功課同曳捱夜

油油，魯柒今鋪有兩個ac

連帝 淫賤扑扑師 兩個都係已永久ban 會員魯班七號之分身

萬萬魯柒又嚟啦，仲玩埋分身添

連帝 淫賤扑扑師 兩個都係已永久ban 會員魯班七號之分身

係

救撚命

聽日測驗

我都唔知幾時完到

排山倒海

我有兩本大書未開始溫通常要溫一兩個月

文科嗎
我open book睇wiki

我都係open book

快ｄ溫